% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\usepackage{setspace}
\setstretch{1,5}
\usepackage{times}
\usepackage{lineno}

\date{}

\begin{document}

\hypertarget{introduction-guxe9nuxe9rale}{%
\section{Introduction générale}\label{introduction-guxe9nuxe9rale}}

L'humain est aujourd'hui une force prédominante gouvernant les processus
écologiques, amenant de nombreux chercheurs à suggérer que le système
terrestre a basculé dans une nouvelle ère géologique, l'Anthropocène
(Crutzen, 2002). Depuis environ un siècle, les activités humaines ont
largement perturbé l'équilibre dynamique des cycles naturels. Le
développement des sociétés occidentales s'est basé sur
l'industrialisation et l'exploitation des ressources, résultant
notamment en un changement d'utilisation des sols associé à la
fragmentation et la dégradation des habitats, ainsi qu'à un relargage
massif de gaz à effet de serre (e.g.~CO2, SOx, CH4, NOx\ldots) dans
l'atmosphère. Les changements environnementaux récents se caractérisent
par leur vitesse et leur intensité. La recherche scientifique
contemporaine s'intéresse à comprendre, évaluer et prédire l'impact de
ces perturbations sur les écosystèmes et les communautés (McGill et al.,
2015; Root et al., 2003; Sala et al., 2000; Vellend et al., 2017).

\hypertarget{changements-climatiques}{%
\section{Changements climatiques}\label{changements-climatiques}}

Le réchauffement climatique mesuré sur l'ensemble de la planète durant
les dernières décennies est sans équivoque, et la responsabilité de
l'humain par l'émission de gaz à effet de serre (abrégé GES par la
suite) est clairement établie (IPCC, 2014). Des projections récentes des
changements climatiques indiquent que les températures moyennes
mondiales pourraient augmenter de 2.6 à 4.8 °C d'ici la fin du XXIe
siècle dans le nord-est de l'Amérique du Nord, s'il n'y a pas de progrès
sur le contrôle des émissions de GES anthropiques (IPCC, 2014). Le
climat étant un déterminant important de la distribution des espèces, de
telles augmentations de température auront un impact majeur sur la
structure et les fonctions de tous les écosystèmes (Bellard et al.,
2012; Gauthier et al., 2015).

Selon les prévisions, les changements de température et de régimes de
précipitation devraient déplacer les niches climatiques optimales de
nombreuses espèces d'arbres vers le nord sur des centaines de kilomètres
(McKenney et al., 2007) ou plus haut en altitude d'une centaine de
mètres (Jump et al., 2009), modifiant la composition, la structure et la
diversité forestières (Price et al., 2013; Reich et al., 2015). Or, de
tels changements dans les forêts peuvent avoir des répercussions
environnementales considérables sur les fonctions et les services des
écosystèmes, tels que l'approvisionnement en bois et en produits
forestiers non ligneux, le stockage du carbone, le cycle des nutriments,
la purification de l'air et de l'eau et le maintien d'habitats pour la
faune et la flore (Mitchell et al., 2013; Mori et al., 2017). Ces
changements soulèvent aussi des enjeux socio-économiques majeurs. Par
exemple, comment adapter les stratégies de gestion forestière pour
assurer un approvisionnement durable en bois ? Ou encore, quel est
l'avenir de certaines espèces économiquement et culturellement
importantes, comme l'érable à sucre au Québec ? Comprendre et prédire
les conséquences de ces changements climatiques sur les écosystèmes
forestiers représente donc l'un des grands défis actuels pour la
communauté scientifique (Garcia et al., 2014; Pereira et al., 2010).

\hypertarget{ruxe9ponses-des-uxe9cosystuxe8mes-forestiers-aux-changements-climatiques}{%
\section{Réponses des écosystèmes forestiers aux changements
climatiques}\label{ruxe9ponses-des-uxe9cosystuxe8mes-forestiers-aux-changements-climatiques}}

\hypertarget{duxe9placements-des-aires-de-ruxe9partition}{%
\subsection{Déplacements des aires de
répartition}\label{duxe9placements-des-aires-de-ruxe9partition}}

Des changements de distribution liés au climat ont déjà été observés
pour de nombreuses espèces d'arbres à différentes échelles spatiales,
particulièrement dans les zones de transition où les changements sont
plus facilement détectables (Boulanger et al., 2017; Jump et al., 2009).
Par exemple, à l'échelle locale, Fisichelli et al. (2014) ont observé
une avancée de la régénération d'espèces arbres tempérées dans la forêt
boréale de la région à l'ouest des Grands Lacs et ce processus semblait
être facilité par des températures plus chaudes. Leithead et al. (2010)
ont observé que les trouées causées par la mort des arbres boréaux dans
une forêt du nord de l'Ontario facilitent l'établissement d'espèces
tempérées du sud. Les changements dans la composition forestière ont
aussi été observés dans les écotones altitudinaux sur une période de 40
ans; dans les Montagnes Vertes du Vermont, les arbres tempérés ont
progressé en altitude, conduisant à un déplacement des limites de
l'écotone boréal-tempéré d'environ 100 m (Beckage et al., 2008), tandis
que sur le Mont-Mégantic au sud du Québec, les arbres se sont déplacés
en élévation de près de 30 m en moyenne et les espèces de sous-bois de
près de 40 m (Savage \& Vellend, 2015). Mis ensemble, ces derniers
résultats indiquent qu'un décalage dans la répartition des deux strates
de végétation, et donc un changement de composition, est déjà en train
de se former dû à une différence entre la vitesse de réponse des espèces
de sous-bois et celle des arbres. À l'échelle régionale, Boisvert-Marsh
et al. (2014) et Sittaro et al. (2017) ont montré une migration à
prédominance vers le nord des essences d'arbres à travers le Québec,
avec les gaulis présentant une réponse plus rapide que les arbres
adultes.

\hypertarget{ruxe9ponses-duxe9mographiques}{%
\subsection{Réponses
démographiques}\label{ruxe9ponses-duxe9mographiques}}

Alors que de nombreuses études sur l'impact des changements climatiques
sur les forêts ont tenté de détecter ou de prédire les déplacements des
limites d'aires de répartition des espèces, comparativement peu d'études
ont examiné les changements à long terme des taux démographiques,
e.g.~mortalité, recrutement, croissance, ou ont exploré les facteurs
environnementaux responsables de ces changements (reviewed in Allen et
al., 2010). L'accent mis sur les déplacements des espèces vers les pôles
sous-estime l'empreinte des changements climatiques. Les changements de
température et de précipitations ont des effets directs sur la
croissance, la mortalité et le recrutement des arbres (Vanderwel et al.,
2013; Zhang et al., 2015). Par exemple, les augmentations récentes des
taux de mortalité des arbres dans l'ouest de l'Amérique du Nord ont été
attribuées à des températures élevées et des sécheresses (Peng et al.,
2011; van Mantgem et al., 2009). Or, c'est l'équilibre entre les gains
par la croissance et le recrutement et les pertes par la mortalité qui
détermine, localement, la dynamique des forêts et, régionalement, les
limites d'aires de répartition (Holt et al., 2005). Des changements même
très faibles dans les taux démographiques peuvent modifier le rapport de
force de la compétition interspécifique (Luo \& Chen, 2013; Reich et
al., 2015), de même que la dynamique et la trajectoire de succession des
forêts (Prach \& Walker, 2011), modifiant par conséquent leur structure
et leur composition (Stephenson et al., 2011; van Mantgem et al., 2009).
À long terme, ces changements démographiques agissent donc pour
contrôler les limites géographiques des différents types de forêts (Holt
et al., 2005).

Étant donné l'échelle temporelle à laquelle les changements de
répartition se produisent pour des organismes à longue durée de vie
comme les arbres, comprendre l'influence des conditions abiotiques et
biotiques sur les taux démographiques des populations offre une
meilleure perspective sur la biogéographie des espèces et permet
d'inférer les changements continus à la limite et à l'intérieur de
l'aire de répartition (Schurr et al., 2012; Sexton et al., 2009; Snell
et al., 2014; Thuiller et al., 2013). Pourtant, à l'heure actuelle, il
existe très peu d'informations quantitatives sur l'effet combiné des
changements climatiques et des multiples perturbations forestières sur
ces processus fondamentaux de la dynamique forestière.

\hypertarget{duxe9lais-de-ruxe9ponse-et-duxe9suxe9quilibre}{%
\section{Délais de réponse et
déséquilibre}\label{duxe9lais-de-ruxe9ponse-et-duxe9suxe9quilibre}}

Bien qu'on prévoie un déplacement des niches climatiques des arbres de
plusieurs centaines de kilomètres vers le nord d'ici la fin du siècle
(McKenney et al., 2007), un nombre croissant d'études suggèrent que le
déplacement des arbres en Amérique du Nord ne réussira probablement pas
à suivre le rythme du réchauffement climatique (Sittaro et al., 2017;
Vissault, 2016; Woodall et al., 2013; Zhu et al., 2012). Par exemple,
malgré qu'on observe un déplacement des aires de répartition des arbres
vers le nord, les vitesses de migration des espèces d'arbres au Québec
étaient en moyenne inférieures à 50\% de la vitesse d'avancée
géographique des changements climatiques récents (Sittaro et al., 2017).

Les arbres sont particulièrement susceptibles de montrer de longs délais
de réponse aux changements parce que ces espèces sont sessiles, ont une
faible capacité de dispersion, une longue durée de vie, une croissance
lente et une maturité sexuelle tardive (Iverson \& McKenzie, 2013;
Lenoir \& Svenning, 2015). Ces caractéristiques pourraient expliquer le
haut niveau d'inertie des forêts malgré les changements de climat
(Vissault, 2016). En effet, ces caractéristiques peuvent expliquer
l'absence de colonisation à la limite nord malgré que les conditions
soient devenues favorables et engendrer un crédit de colonisation.
Inversement, les espèces peuvent persister pendant un certain temps dans
un milieu nouvellement inadapté en raison du délai d'extinction ou
peuvent être maintenues grâce à une dynamique source-puit, engendrant
une dette d'extinction (Jackson \& Sax, 2010; Pulliam, 2000; Schurr et
al., 2012). Ainsi, étant donné que l'environnement est dynamique et que
les écosystèmes forestiers sont caractérisés par d'importants délais de
colonisation et d'extinction, les systèmes perturbés ne parviennent
souvent pas à un équilibre statistique sur des échelles temporelles et
spatiales réalistes pour permettre une analyse statique (e.g., SDM). Il
y a donc un décalage entre la niche Hutchinsonienne et la répartition
géographique d'une espèce (Holt, 2009). Pourtant, la majorité des
modèles de distribution d'espèces suppose que les espèces sont en
équilibre avec leur environnement, ignorant la dynamique de transition.

D'importants délais de réponse des forêts aux changements climatiques
sont déjà observables puisque la distribution de plusieurs espèces
d'arbres de l'est de l'Amérique du Nord n'est pas à l'équilibre avec le
climat aux marges de leur aire de répartition, avec davantage de dettes
d'extinction au sud et de crédits de colonisation au nord (Talluto et
al., 2017). Leurs résultats montrent aussi que la vitesse de la
contraction d'aire de répartition dans le sud est plus rapide que
l'expansion dans le nord (Talluto et al., 2017)). Des simulations ont
aussi montré que le décalage entre la niche climatique optimale des
espèces tempérées et leur distribution réalisée ne fera que s'accroître
avec le temps (Vissault, 2016). Cette tension grandissante entre la
distribution réalisée et potentielle des espèces risque d'autant plus de
causer des changements brusques (regime shift) dans les écosystèmes
forestiers suite à une perturbation anthropique ou naturelle (Renwick \&
Rocca, 2015; Vanderwel \& Purves, 2014).

\hypertarget{contraintes-uxe0-la-migration}{%
\section{Contraintes à la
migration}\label{contraintes-uxe0-la-migration}}

\hypertarget{interactions-biotiques}{%
\subsection{Interactions biotiques}\label{interactions-biotiques}}

Alors que le climat est un déterminant majeur de la niche des espèces,
des facteurs non climatiques, tels que les interactions biotiques,
imposent des contraintes supplémentaires à la migration des espèces.
Bien qu'elles répondent de manière indépendante, les espèces ne sont pas
isolées, mais interagissent avec les membres de leur communauté. Il est
généralement admis que les facteurs déterminant la distribution sont
spatialement hiérarchisés, de sorte que le climat régirait la
répartition à l'échelle régionale, alors que les interactions biotiques
seraient plus importantes à l'échelle locale (Soberón, 2007). De plus,
le climat contraindrait la distribution et l'abondance des espèces à
leur limite nord, tandis que le rôle des interactions serait plus
important à la limite sud et à l'intérieur de l'aire de répartition, là
où les conditions environnementales sont plus favorables (Louthan et
al., 2015). Un bon exemple de ce phénomène est la distribution de
l'épinette noire, une espèce ayant une niche écologique très large, mais
dont la distribution au sud est limitée aux sites où la compétition est
faible \textbf{(Loehle 1998)}, comme des sites à drainage très mauvais
ou excessif. Toutefois, avec les changements climatiques, les conditions
favorables se déplacent et forcent de nouvelles interactions à la marge
des aires de distributions (Kissling \& Schleuning, 2015). Par exemple,
à moins qu'un dépérissement massif de la forêt ne se produise, les
espèces tempérées qui migreront dans les forêts boréales devront
s'établir sur des sites qui sont déjà colonisés par d'autres espèces et
devront donc vraisemblablement compétitionner pour les ressources lors
de leur établissement (phénomène appelé l'effet prioritaire; Gilman et
al., 2010). Plus la compétition par les espèces résidentes sera forte,
plus la probabilité de colonisation par les espèces migratrices
diminuera, car ces dernières parviendront difficilement à s'installer
(Cazelles, Mouquet, et al., 2016), d'où l'importance potentielle des
interactions dans la distribution à grande échelle. Une étude de
simulation a d'ailleurs révélé que les taux de migration sont plus
faibles dans les forêts établies que dans les forêts de début de
succession, et lorsque la diversité est grande (Meier et al., 2012).
Ainsi, les espèces de début de succession ont des taux de migration plus
rapides que les espèces de fin de succession puisque ces dernières
colonisent principalement les habitats forestiers déjà colonisés où la
compétition interspécifique est plus élevée Meier et al. (2012){]}. Les
interactions biotiques sont de plus en plus reconnues comme étant un
facteur clé influençant la distribution des espèces à grande échelle
(Blois et al., 2013; Cazelles, Araújo, et al., 2016; Meier et al., 2010;
Svenning et al., 2014; Wisz et al., 2013).

Comme la répartition géographique d'une espèce dépend de nombreux
facteurs environnementaux, ainsi que des limites de dispersion et des
contingences historiques (Godsoe, 2010; Holt, 2009; Pulliam, 2000), il
peut s'avérer difficile sur le plan technique de trouver des preuves de
l'effet des interactions entre espèces sur la distribution. Les limites
physiologiques des espèces (et donc l'hétérogénéité environnementale)
influencent les interactions biotiques puisqu'elles déterminent le pool
d'espèces qui peuvent potentiellement cohabiter à un endroit donné. Les
patrons de cooccurrence des espèces en compétition sont en partie dus au
hasard, déterminés par qui est arrivé le premier et par des facteurs
aléatoires qui donnent un avantage initial. L'influence de l'effet
prioritaire et de l'hétérogénéité environnementale sur la répartition
actuelle des espèces rend donc difficile l'estimation de la force de
compétition à partir des patrons de cooccurrence ; une faible
cooccurrence peut refléter une faible compétition actuelle, mais une
forte compétition dans le passé, et inversement une forte cooccurrence
peut indiquer une faible compétition puisque les espèces coexistent,
mais aussi une forte compétition pour les mêmes ressources.

Bien que plusieurs études sur les déplacements d'aires de répartition
soulignent que les interactions biotiques risquent de réduire le succès
de migration, les preuves empiriques de leurs impacts sur les taux de
migration sont rares et indirectes (Svenning et al., 2014). Les
interactions interspécifiques représentent donc un facteur inconnu clé
dans les études sur le changement climatique. Une étude approfondie des
taux de recrutements et de mortalités pourrait permettre de tester et
quantifier l'importance du rôle joué par les interactions biotiques sur
la dynamique de transition et de migration des arbres.

\hypertarget{propriuxe9tuxe9s-du-sol}{%
\subsection{Propriétés du sol}\label{propriuxe9tuxe9s-du-sol}}

En plus de la compétition interspécifique, les espèces migratrices
coloniseront des sols qui sont déjà développés et qui présentent des
propriétés (e.g.~qualité du drainage, disponibilité en nutriments, pH,
mycorhizes) qui varient localement ou régionalement, lesquelles
pourraient retarder ou contraindre leur établissement (Brown \& Vellend,
2014; Goldblum \& Rigg, 2010; Lafleur et al., 2010). Les forêts dominées
par les conifères au nord où la température moyenne est froide
présentent généralement des sols plus acides et conduisent à une
activité microbienne plus faible et à une décomposition plus lente de la
matière organique que les forêts tempérées décidues plus chaudes du sud
(Goldblum \& Rigg, 2010). Par exemple, Collin et al. (2017) ont montré
que l'acidité du sol forestier sous une canopée dominée par les
conifères affecte négativement les semis de l'érable à sucre via un
débalancement nutritif foliaire, ce qui pourrait donc freiner sa
migration dans la forêt boréale. Toutefois, les espèces forestières, par
leur effet sur la qualité chimique de la litière (C, N, Mg) et sur la
composition des microorganismes du sol, peuvent elles-mêmes modifier les
taux de décomposition de la matière organique et la disponibilité des
éléments nutritifs (Laganière et al., 2010). Les espèces migratrices
pourraient donc influencer leur propre taux d'invasion. Plusieurs études
menées dans le nord-est du Canada ont montré une colonisation rapide des
peuplements résineux par le peuplier faux-tremble après une perturbation
par la coupe forestière ou les feux (Chen et al., 2009; Laquerre et al.,
2009). La présence de cette espèce décidue induit des changements
physicochimiques et accélère les taux de décomposition de la matière
organique (Laganière et al., 2010; Légaré et al., 2005). À leur tour,
ces conditions de sol modifiées pourraient favoriser l'établissement et
la persistance de nouvelles espèces migratrices.

En plus des facteurs endogènes (traits, démographie lente et dispersion
limitée), la compétition par les espèces résidentes et les contraintes
imposées par les propriétés des sols résidents sur les plantes
migratrices sont des facteurs exogènes qui peuvent également contribuer
aux déséquilibres observés entre la niche climatique et la répartition
des espèces, particulièrement par un crédit de colonisation. La
compréhension de l'effet de la compétition et des sols sur les plantes
migratrices est donc essentielle pour prédire la redistribution des
espèces sous le changement climatique.

\hypertarget{interaction-entre-changements-climatiques-et-perturbations}{%
\subsection{Interaction entre changements climatiques et
perturbations}\label{interaction-entre-changements-climatiques-et-perturbations}}

Malgré l'empreinte indéniable des changements climatiques, la réponse
récente des écosystèmes forestiers n'est pas aussi unidirectionnelle que
prévu, car elle dépend de nombreux facteurs qui peuvent interagir entre
eux; ainsi les répercussions à long terme demeurent encore difficiles à
prévoir. Ajoutés aux effets des changements climatiques sur la
performance des arbres, sont les effets des perturbations naturelles à
grande échelle, notamment les feux de forêt et les épidémies d'insectes
(Bergeron et al., 2017; Boulanger et al., 2017; Gauthier et al., 2015;
Keane et al., 2013), qui peuvent déclencher des altérations rapides dans
la succession végétale et par conséquent dans les fonctions des
écosystèmes. De la même façon, les activités forestières peuvent
également interagir fortement avec les impacts liés aux changements
climatiques en modifiant la structure et la composition des forêts
(Bergeron et al., 2017; Boulanger et al., 2017; Scheller \& Mladenoff,
2005). Par exemple, entre 1930 et 2002, la coupe forestière dans une
région à la limite nord des espèces tempérées au Québec a engendré un
changement majeur de composition; près de 40 \% du paysage est passé
d'un couvert coniférien à un couvert mixte et près de 20 \% est devenu
feuillu (Boucher et al. 2006).

Les perturbations, autant naturelles qu'anthropiques, devraient avoir
une forte influence sur la façon dont les forêts répondent aux
changements climatiques car elles peuvent offrir des opportunités de
colonisation, changer le rapport de force de compétition entre les
espèces d'arbres pionnières et de fin de succession et faciliter
l'expansion des espèces tempérées vers le nord capables de profiter des
ouvertures de la canopée (Vanderwel \& Purves, 2014; Woodall et al.,
2013; Xu et al., 2012). Une perturbation combinée aux changements dans
les conditions climatiques peut changer la trajectoire successionnelle
de la forêt et même la faire basculer vers un autre nouvel état altéré
persistant (concept de regime shift), par exemple d'une forêt à
dominance conifèrienne à une forêt mixte, tel qu'observé par Boucher et
al. (2006). Les perturbations telles que les feux ou les coupes
pourraient alors agir comme des accélérateurs possibles de la migration
future de la forêt.

Face aux nombreuses perturbations et étant donné la longue échelle
temporelle des processus de dynamique forestière, il semble
incontournable que les forêts soient de plus en plus en déséquilibre.
Par conséquent, la réponse des forêts aux futurs changements climatiques
dépendra et interagira avec des dynamiques de transition déjà en cours.
Démêler les effets des changements climatiques et ceux des perturbations
naturelles et anthropiques et leurs rétroactions potentielles est
nécessaire à la fois pour informer les modèles prédictifs de
distribution de la biodiversité sous les changements climatiques et pour
élaborer des stratégies de gestion forestière permettant un aménagement
durable des forêts.

\hypertarget{enjeux-et-importances}{%
\section{Enjeux et importances}\label{enjeux-et-importances}}

La question des effets des CC sur la dynamique forestière soulève de
nombreux enjeux. La gestion de la biodiversité est un enjeu
majeur\ldots{} La gestion actuelle repose grandement sur une conception
statique de la biodiversité dans un climat stable. Par exemple,
l'aménagement écosystémique des forêts se base sur des états de
références historiques (Egan \& Howell, 2001), comme les forêts en place
avant la colonisation européenne et l'exploitation industrielle : les
forêts précoloniales ou préindustrielles. ``L'utilisation d'états de
références historiques pour l'aménagement écosystémique comporte des
limites. Dans le contexte de changements climatiques, une utilisation «
stricte » des caractéristiques d'écosystèmes du passé comme états de
référence pourrait aboutir à des écosystèmes forestiers non viables dans
le futur (Choi et al., 2008).'' De plus, l'aménagement forestier repose
également sur des modèle des possibilités forestières, ``lesquelles
correspondent au volume maximum des récoltes annuelles que l'on peut
prélever à perpétuité, sans diminuer la capacité productive du milieu
forestier.'' La calcul de possibilité forestière tient compte de
plusieurs critères tels que la dynamique naturelle des forêts, leur
composition, leur structure d'âge les aires de protection et la
probabilité de perturbation par les feux, les insectes et les maladies.
Cependant, ce calcul fait des prédictions à long terme et la coupe
forestière dépend de ces prédictions. Or, on devine que le changement
rapide du climat risque de bousculer ces prédictions. Par exemple, une
espèce pourrait ne pas se renouveler après coupe. Notre capacité à
prédire les effets futurs des changements climatiques sur la dynamique
forestière dépend de la description et de la compréhension de ses effets
passés et de son interaction avec les perturbations naturelles.

\hypertarget{contexte-climatique-et-uxe9cologique-du-quuxe9bec}{%
\section{Contexte climatique et écologique du
Québec}\label{contexte-climatique-et-uxe9cologique-du-quuxe9bec}}

\hypertarget{climat-du-quuxe9bec}{%
\subsection{Climat du Québec}\label{climat-du-quuxe9bec}}

Le climat du Québec est fortement marqué par le gradient latitudinal de
la température. Ce gradient de chaleur est le facteur le plus
déterminant pour la composition de la végétation du Québec. Ainsi on
aura, du sud vers le nord, un gradient de biodiversité qui reflète
étroitement celui de la température moyenne.

\hypertarget{vuxe9guxe9tation-et-domaines-bioclimatiques}{%
\subsection{Végétation et domaines
bioclimatiques}\label{vuxe9guxe9tation-et-domaines-bioclimatiques}}

Sur une superficie totale de 1 667 712 km\^{}2, ses forêts couvrent 761
100 km\^{}2, soit près de la moitié du territoire. La nordicité de la
forêt québécoise a comme conséquence la dominance des forêts résineuses
sur une grande partie du territoire et la faible diversité en espèces
d'arbres. En raison du fort gradient de température, les types de forêt
sont également structurés latitudinalement.

La forêt boréale occupe environ 72 \% du territoire québécois et sa
dynamique repose sur les feux, les épidémies de tordeuse des bourgeons
de l'épinette, les trouées et les chablis. Elle est composée
majoritairement d'épinette noire et de sapin baumier, mais aussi de pin
gris, de bouleau blanc et de peuplier faux-tremble

La forêt boréale 551 400 km\^{}2, la forêt mélangée 98 600 km2 et la
forêt feuillue 111 100 km2

PRINCIPALES ESSENCES D'ARBRES Forêt boréale : épinette noire, sapin
baumier et bouleau blanc. Forêt mélangée : bouleau jaune et sapin
baumier. Forêt feuillue : érable à sucre et bouleau jaune.

\hypertarget{changements-climatiques-au-quuxe9bec}{%
\subsection{Changements climatiques au
Québec}\label{changements-climatiques-au-quuxe9bec}}

\hypertarget{uxe9tat-des-foruxeats-du-quuxe9bec-muxe9ridional}{%
\subsection{État des forêts du Québec
méridional\ldots{}}\label{uxe9tat-des-foruxeats-du-quuxe9bec-muxe9ridional}}

\hypertarget{objectifs}{%
\section{Objectifs}\label{objectifs}}

Le principal objectif de cette thèse est de comprendre l'influence des
changements climatiques et des perturbations sur les changements à long
terme dans les écosystèmes forestiers tempérés. En utilisant les données
d'inventaires forestiers du Québec méridional de 1970 à 2018, cette
thèse s'articule autour de trois grandes questions :

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{(\arabic{enumi})}
\item
  Comment les changements dans les patrons spatio-temporels de mortalité
  et de recrutement des arbres ont-ils influencé la diversité et la
  composition des forêts boréales et tempérées au cours des dernières
  décennies ?
\item
  Et quelle est l'importance relative des facteurs liés au climat, aux
  perturbations humaines (coupe, pollution) et naturelles (épidémie,
  feu) et aux caractéristiques du peuplement qui influencent la
  mortalité des arbres ?
\item
  Est-ce que les interactions compétitives entre les espèces d'arbres
  influencent leur taux de recrutement et de mortalité ? De ces
  questions en découle une autre très intéressante, à savoir quelle est
  l'influence des changements climatiques récents combinée aux effets
  des perturbations sur la trajectoire des communautés forestières.
\end{enumerate}

Chacun de ces objectifs est traité dans un chapitre de cette thèse
(chapitres 2, 3 et 4). Les réponses à ces questions sont essentielles
pour comprendre les relations entre les mécanismes locaux (interactions
entre espèces) et régionaux (contraintes environnementales) qui
sous-tendent les réponses des communautés aux changements
environnementaux. L'étude des variations spatio-temporelles de la
distribution des espèces apportera donc de nouvelles informations très
utiles sur l'importance relative de ces divers mécanismes. Cette étude
permettra ainsi de mettre en évidence le lien entre la dynamique
forestière et les changements climatiques, en tenant compte des
perturbations forestières, des interactions compétitives et des diverses
contraintes à la migration.

\hypertarget{sections-suivantes-uxe0-intuxe9grer-plus-haut}{%
\section{sections suivantes à intégrer plus
haut}\label{sections-suivantes-uxe0-intuxe9grer-plus-haut}}

\hypertarget{chapitre-1-patrons-de-diversituxe9-buxeata-temporelle}{%
\subsection{Chapitre 1 : Patrons de diversité bêta
temporelle}\label{chapitre-1-patrons-de-diversituxe9-buxeata-temporelle}}

L'Homme est aujourd'hui la principale force gouvernant les processus
écologiques faisant entrer la terre dans une nouvelle ère géologique,
l'Anthropocène (Crutzen, 2002). Un nombre croissant de preuves révèle
une perte de biodiversité exceptionnellement rapide au cours des
derniers siècles, ce qui indique qu'une sixième extinction de masse est
déjà en cours (Ceballos et al., 2015). D'ailleurs, Ceballos et al.
(2015) soulignent qu'au-delà des extinctions globales des espèces, la
Terre connaît aussi un énorme épisode de déclin des populations, dont
les conséquences se répercuteront sur les fonctions et les services des
écosystèmes. Malgré tout, des métaanalyses récentes ont montré que bien
souvent, à l'échelle locale, la biodiversité ne diminue pas et peut même
parfois augmenter (Dornelas et al., 2014; Vellend et al., 2013). Bien
que ces résultats aient été vivement critiqués (Newbold et al.~2015;
Gonzalez et al.~2016), il reste clair que la diversité locale (diversité
α) peut montrer des tendances variées, déconnectées des tendances à plus
grande échelle, même face à une extinction de masse à l'échelle globale.
Dans tous les cas, il est généralement admis qu'il y a eu des
changements importants dans la composition des communautés (diversité β;
Vellend et al.~2013; Dornelas et al.~2014; Newbold et al.~2015),
impliquant à la fois des pertes et des gains d'espèces (Wardle et
al.~2011). Ainsi, afin de mieux comprendre l'effet des changements
anthropiques sur la biodiversité, nous devons examiner parallèlement la
diversité α et β, ainsi que les composantes sous-jacentes de ces
changements, les pertes et les gains d'espèces.

Des travaux récents ont attiré l'attention sur le gain en compréhension
lorsque la diversité β est partitionnée en ses composantes sous-jacentes
(Baselga, 2010; Legendre, 2014, 2019; Podani et al., 2013). De telles
analyses permettent de quantifier les contributions de différents
processus écologiques à la diversité β. Legendre \& Salvat (2015) ont
développé une méthode pour partitionner la diversité β temporelle en
composantes de pertes et de gains en espèces, et l'ont appliquée aux
communautés de mollusque se rétablissant après des essais nucléaires.
Cette méthode offre la possibilité de faire le lien entre les
changements de diversité et les changements démographiques dans les
communautés, puisque les pertes et les gains sont en fait des mortalités
et des recrutements lorsque calculés sur des données d'abondance, et des
extinctions et colonisations lorsque calculés sur des données de
présence-absence.

Le chapitre 1 de la thèse vise à répondre à deux objectifs principaux
liés à la fois aux tendances temporelles de la biodiversité dans les
forêts de l'écotone boréal-tempéré au cours des dernières décennies et à
l'application de nouvelles méthodes d'analyse de diversité β temporelle.
Spécifiquement : quelles sont les tendances temporelles de diversité α
et β des forêts ? Comment les forêts ont-elles changé en termes de
mortalités et de recrutements ? Est-ce que ces changements sont
constants pour différents groupes d'espèces et de régions ? Selon mes
hypothèses, il n'y aura pas de tendance temporelle particulière au
niveau de la diversité α. Inversement, il y aura une augmentation de la
diversité β au cours du temps qui sera provoquée principalement par une
augmentation des mortalités, attribuables à l'action concommitante de
multiples perturbations, qui ne sera pas compensée par des recrutements.

En utilisant les données d'inventaires forestiers du Québec méridional
(MFFP, 2016), ces questions seront étudiées, dans un premier temps, en
quantifiant les tendances temporelles de diversité α, mesurée comme un
changement dans la richesse locale, et de diversité β, mesurée comme un
changement dans la composition des communautés. Et dans un deuxième
temps, en analysant les composantes sous-jacentes d'un indice de
diversité β temporelle (TBI\,; Temporal Beta Diversity Index\,; Legendre
\& Salvat 2015), soit les mortalités et les recrutements. En accordant
une attention accrue aux tendances de la diversité β, ce travail pourra
révéler des tendances précédemment imperceptibles sous l'angle de la
diversité α seule et aidera à améliorer notre compréhension des réponses
de la biodiversité forestière aux multiples facteurs de stress
anthropiques qui se sont accélérés au cours des dernières décennies.

\hypertarget{chapitre-2-tendances-et-causes-de-mortalituxe9s-dans-les-foruxeats-tempuxe9ruxe9es}{%
\subsection{Chapitre 2 : Tendances et causes de mortalités dans les
forêts
tempérées}\label{chapitre-2-tendances-et-causes-de-mortalituxe9s-dans-les-foruxeats-tempuxe9ruxe9es}}

La mortalité et le recrutement des arbres sont les moteurs principaux de
la dynamique forestière à long terme et leur variation peut entraîner
des changements marqués dans la composition et la structure des
communautés. Cependant, nous avons actuellement peu d'informations
quantitatives sur la variation géographique de ces taux et l'importance
relative des causes de la mortalité des arbres.

Plusieurs études récentes ont montré une augmentation des taux de
mortalité des arbres dans le temps associée à l'augmentation des
températures et des sécheresses (Allen et al., 2010; Peng et al., 2011;
van Mantgem et al., 2009; van Mantgem \& Stephenson, 2007). Malgré
l'importance indéniable du climat à l'échelle régionale sur ces
tendances, étonnamment peu d'attention a été accordée aux autres causes
possibles de mortalités qui peuvent interagir avec le climat. Par
exemple, Dietze et al.~(2011) ont révélé que les polluants
atmosphériques (particulièrement les dépôts acides) avaient un effet
particulièrement élevé, plus grand que l'effet du climat, sur les taux
de mortalité des arbres des forêts de l'est de l'Amérique du Nord. De
même, les processus endogènes associés au développement des peuplements
forestiers, tels que le stade de succession et la compétition, peuvent
avoir une grande influence sur la dynamique, mais ont été largement
ignorés puisque de nombreuses études sur l'effet des changements
climatiques sur la mortalité excluent de facto les forêts qui ont été
perturbées. Des études dans l'Ouest Canadien ont ainsi montré que
l'effet des changements climatiques sur les tendances temporelles de
mortalité des arbres était nettement plus important dans les jeunes
forêts que dans les forêts matures (Luo \& Chen 2013; Zhang et
al.~2015). La contribution relative de ces facteurs pourrait aussi
varier entre la forêt boréale et la forêt tempérée puisque leur
dynamique naturelle est très différente; la dynamique des forêts
boréales est gouvernée par des perturbations à grandes échelles, comme
les feux, les épidémies et la coupe, tandis que la dynamique des forêts
tempérées est plutôt dominée par des perturbations très locales de type
trouée (Goldblum \& Rigg, 2010). La quantification des contributions
relatives de différentes causes de mortalité des arbres est cruciale non
seulement pour mieux comprendre et anticiper les changements dans la
dynamique forestière, mais aussi pour mieux informer les modèles qui se
basent sur la démographie.

Les taux typiques de mortalité des arbres sont faibles (de l'ordre de
0.1 à 2\% par l'année) de sorte qu'estimer leur variation de manière
fiable requiert de grands échantillons et de longues périodes
d'échantillonnage. Les inventaires forestiers représentent une occasion
unique d'étudier les changements démographiques à long terme. Dans le
chapitre 2, les tendances et les causes des changements démographiques
(mortalités et recrutements) des populations d'arbres au cours des
quatre dernières décennies seront analysées. Je m'intéresse à trois
questions : 1. Est-ce que les taux de mortalité ou de recrutement ont
changé systématiquement dans les forêts du Québec méridional au cours
des quatre dernières décennies ? 2. Si les taux démographiques ont
changé, les changements sont-ils constants entre les différents groupes
d'espèces (boréales, tempérées et pionnières) et entre les régions ? Et
enfin, 3. Quelles sont les causes probables de ces changements
démographiques et quelle est l'importance relative des effets endogènes
(développement du peuplement, succession) et des effets exogènes
(climat, perturbations naturelles et humaines) sur la mortalité
individuelle des arbres? Selon mes hypothèses, avec les changements
climatiques, on observera une augmentation du recrutement des espèces
tempérées particulièrement en zone de forêts mixtes, et, inversement,
une augmentation de la mortalité des espèces boréales. Toutefois, comme
la majorité des mortalités seront principalement causées par des
perturbations directes, comme la coupe et les feux, il y aura aussi une
augmentation des espèces pionnières.

La probabilité de mortalité annuelle sera analysée par un modèle de
régression logistique avec divers prédicteurs environnementaux, incluant
des variables liées aux caractéristiques du peuplement (âge, surface
terrière, densité), des variables climatiques (température annuelle
moyenne, précipitation annuelle totale) et des variables liées aux
perturbations humaines (e.g., coupes forestières) et naturelles
(épidémies d'insecte, feux).

\hypertarget{chapitre-3-influence-des-interactions-compuxe9titives-sur-la-dynamique-de-migration-des-arbres-en-foruxeats-tempuxe9ruxe9es}{%
\subsection{Chapitre 3 : Influence des interactions compétitives sur la
dynamique de migration des arbres en forêts
tempérées}\label{chapitre-3-influence-des-interactions-compuxe9titives-sur-la-dynamique-de-migration-des-arbres-en-foruxeats-tempuxe9ruxe9es}}

Bien qu'un important déplacement des niches climatiques soit anticipé
d'ici la fin du siècle, les approches de modélisation utilisées à ce
jour sont majoritairement incapables de projeter le rythme auquel les
espèces forestières répondront aux changements climatiques, car les
contraintes à la migration sont encore peu connues. Une des hypothèses
importantes avance que la compétition par les espèces résidentes
pourrait freiner l'établissement des espèces migratrices (Svenning et
al.~2014). Cependant, l'effet des interactions biotiques sur la
dynamique d'expansion d'aires de répartition des arbres n'a pas reçu
suffisamment d'attention et jusqu'à maintenant les études empiriques sur
le sujet sont principalement issues d'expériences de transplantation
(Hillerislambers et al.~2013; Brown \& Vellend 2014).

Les perturbations pourraient moduler la vitesse de réponse des forêts
aux changements climatiques en diminuant ou éliminant la compétition par
les espèces résidentes, créant ainsi des opportunités de colonisation
pour les espèces d'arbres tempérés (Xu et al.~2012; Woodall et al.~2013;
Vanderwel \& Purves 2014). Les perturbations pourraient donc accélérer
les changements de composition dans les forêts ou même les faire
basculer d'une dominance conifèrienne à une composition mixte (regime
shift). En plus de pouvoir accélérer la vitesse de transition, les
perturbations pourraient influencer différentiellement les espèces en
raison du compromis compétition-colonisation. Par exemple, les
compétiteurs inférieurs pourraient être favorisés (du moins à court
terme) grâce à leur meilleure capacité de colonisation leur permettant
d'atteindre les milieux récemment perturbés (Gilman et al.~2010). Pour
l'instant, l'effet des perturbations sur les capacités de colonisation
des espèces migratrices en réponse aux changements climatiques a été
étudié surtout par modélisation à l'échelle régionale (Scheller \&
Mladenoff 2005; Vanderwel \& Purves 2014) et empiriquement à l'échelle
locale (Leithead et al.~2010). À l'échelle régionale, Woodall et
al.~(2013) n'ont pas trouvé de différence dans les limites nord de
répartition des semis et des arbres adultes entre les sites perturbés et
non perturbés aux États-Unis, mais ils n'avaient que 5 ans d'intervalle.

S'il y a d'autres contraintes abiotiques que le climat aux limites nord
des aires de répartition des espèces, les projections de migration sous
les changements climatiques qui ignorent ces facteurs pourraient
surestimer l'effet des températures sur l'expansion des aires. Certaines
études expérimentales suggèrent, par exemple, que les propriétés du sol
peuvent freiner la germination et la croissance des semis (Brown \&
Vellend 2014; Eskelinen \& Harrison 2015; Collin et al.~2017). Ainsi,
même si les contraintes climatiques sont relâchées pour une espèce
donnée et que la compétition est éliminée par une perturbation, il est
possible que l'habitat ne soit tout de même pas adéquat (Beauregard \&
De Blois 2014). Ces contraintes biotiques liées à la compétition et
abiotiques liées aux propriétés du sol pourraient donc freiner ou
empêcher la migration des espèces tempérées et contribuer au
déséquilibre entre la répartition géographique et la niche climatique
potentielle des espèces.

Au chapitre 3, je vais évaluer l'importance relative des facteurs non
climatiques sur la dynamique de colonisation et d'extinction des arbres
dans les forêts tempérées, particulièrement à la limite de leur aire de
répartition. Je tenterai de répondre aux questions suivantes : Est-ce
que la compétition (mesurée par un effet densité-dépendant des espèces
résidentes sur l'espèce migratrice) influence les probabilités de
colonisation des arbres ? Ou est-ce plutôt l'effet des propriétés du sol
qui freine la probabilité de colonisation ? Si la compétition est
importante, est-ce que les perturbations permettent d'accélérer le taux
de recrutement des espèces tempérées à la limite nord de leur
distribution ? Selon mes hypothèses, l'effet combiné de la compétition
et des propriétés du sol sur les espèces tempérées migratrices sera
soutenu en marge de leur aire de répartition, mais les perturbations
faciliteront l'établissement de ces espèces en diminuant la compétition.
Aussi, cette diminution de la compétition avantagera différentiellement
les espèces selon leurs traits, et le gain sera plus grand pour les
espèces de début de succession.

Dans ce chapitre, un modèle basé sur la théorie des métapopulations et
des métacommunautés me permettra de modéliser la dynamique d'assemblage
des communautés locales en prenant en considération la manière dont la
compétition, le sol et les perturbations peuvent faciliter ou entraver
la migration des arbres via leurs effets sur la démographie. Le modèle
classique sera étendu de façon à ce que la probabilité de
colonisation/recrutement et d'extinction/mortalité d'une espèce soit
conditionnelle aux variables climatiques (Talluto et al.~2017),
édaphiques et à la composition de la communauté.

\hypertarget{refs}{}
\leavevmode\hypertarget{ref-allen_global_2010}{}%
Allen, C. D., Macalady, A. K., Chenchouni, H., Bachelet, D., McDowell,
N., Vennetier, M., Kitzberger, T., Rigling, A., Breshears, D. D., Hogg,
E. H. (., Gonzalez, P., Fensham, R., Zhang, Z., Castro, J., Demidova,
N., Lim, J.-H., Allard, G., Running, S. W., Semerci, A., \& Cobb, N.
(2010). A global overview of drought and heat-induced tree mortality
reveals emerging climate change risks for forests. \emph{Forest Ecology
and Management}, \emph{259}(4), 660--684.
\url{https://doi.org/10.1016/j.foreco.2009.09.001}

\leavevmode\hypertarget{ref-baselga_partitioning_2010}{}%
Baselga, A. (2010). Partitioning the turnover and nestedness components
of beta diversity. \emph{Global Ecology and Biogeography}, \emph{19}(1),
134--143. \url{https://doi.org/10.1111/j.1466-8238.2009.00490.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-beckage_rapid_2008}{}%
Beckage, B., Osborne, B., Gavin, D. G., Pucko, C., Siccama, T., \&
Perkins, T. (2008). A rapid upward shift of a forest ecotone during 40
years of warming in the Green Mountains of Vermont. \emph{Proceedings of
the National Academy of Sciences}, \emph{105}(11), 4197--4202.
\url{https://doi.org/10.1073/pnas.0708921105}

\leavevmode\hypertarget{ref-bellard_impacts_2012}{}%
Bellard, C., Bertelsmeier, C., Leadley, P., Thuiller, W., \& Courchamp,
F. (2012). Impacts of climate change on the future of biodiversity:
Biodiversity and climate change. \emph{Ecology Letters}, \emph{15}(4),
365--377. \url{https://doi.org/10.1111/j.1461-0248.2011.01736.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-bergeron_projections_2017}{}%
Bergeron, Y., Irulappa Pillai Vijayakumar, D. B., Ouzennou, H., Raulier,
F., Leduc, A., \& Gauthier, S. (2017). Projections of future forest age
class structure under the influence of fire and harvesting: Implications
for forest management in the boreal forest of eastern Canada.
\emph{Forestry: An International Journal of Forest Research},
\emph{90}(4), 485--495. \url{https://doi.org/10.1093/forestry/cpx022}

\leavevmode\hypertarget{ref-blois_climate_2013}{}%
Blois, J. L., Zarnetske, P. L., Fitzpatrick, M. C., \& Finnegan, S.
(2013). Climate Change and the Past, Present, and Future of Biotic
Interactions. \emph{Science}, \emph{341}(6145), 499--504.
\url{https://doi.org/10.1126/science.1237184}

\leavevmode\hypertarget{ref-boisvert-marsh_shifting_2014}{}%
Boisvert-Marsh, L., Périé, C., \& de Blois, S. (2014). Shifting with
climate? Evidence for recent changes in tree species distribution at
high latitudes. \emph{Ecosphere}, \emph{5}(7), art83.
\url{https://doi.org/10.1890/ES14-00111.1}

\leavevmode\hypertarget{ref-boucher_logging-induced_2006}{}%
Boucher, Y., Arseneault, D., \& Sirois, L. (2006). Logging-induced
change (1930-2002) of a preindustrial landscape at the northern range
limit of northern hardwoods, eastern Canada. \emph{Canadian Journal of
Forest Research}, \emph{36}(2), 505--517.
\url{https://doi.org/10.1139/x05-252}

\leavevmode\hypertarget{ref-boulanger_climate_2017}{}%
Boulanger, Y., Taylor, A. R., Price, D. T., Cyr, D., McGarrigle, E.,
Rammer, W., Sainte-Marie, G., Beaudoin, A., Guindon, L., \& Mansuy, N.
(2017). Climate change impacts on forest landscapes along the Canadian
southern boreal forest transition zone. \emph{Landscape Ecology},
\emph{32}(7), 1415--1431.
\url{https://doi.org/10.1007/s10980-016-0421-7}

\leavevmode\hypertarget{ref-brown_non-climatic_2014}{}%
Brown, C. D., \& Vellend, M. (2014). Non-climatic constraints on upper
elevational plant range expansion under climate change.
\emph{Proceedings of the Royal Society B: Biological Sciences},
\emph{281}(1794), 20141779--20141779.
\url{https://doi.org/10.1098/rspb.2014.1779}

\leavevmode\hypertarget{ref-cazelles_theory_2016}{}%
Cazelles, K., Araújo, M. B., Mouquet, N., \& Gravel, D. (2016). A theory
for species co-occurrence in interaction networks. \emph{Theoretical
Ecology}, \emph{9}(1), 39--48.
\url{https://doi.org/10.1007/s12080-015-0281-9}

\leavevmode\hypertarget{ref-cazelles_integration_2016}{}%
Cazelles, K., Mouquet, N., Mouillot, D., \& Gravel, D. (2016). On the
integration of biotic interaction and environmental constraints at the
biogeographical scale. \emph{Ecography}, \emph{39}(10), 921--931.
\url{https://doi.org/10.1111/ecog.01714}

\leavevmode\hypertarget{ref-ceballos_accelerated_2015}{}%
Ceballos, G., Ehrlich, P. R., Barnosky, A. D., Garcia, A., Pringle, R.
M., \& Palmer, T. M. (2015). Accelerated modern human-induced species
losses: Entering the sixth mass extinction. \emph{Science Advances},
\emph{1}(5), e1400253--e1400253.
\url{https://doi.org/10.1126/sciadv.1400253}

\leavevmode\hypertarget{ref-chen_wildfire_2009}{}%
Chen, H. Y. H., Vasiliauskas, S., Kayahara, G. J., \& Ilisson, T.
(2009). Wildfire promotes broadleaves and species mixture in boreal
forest. \emph{Forest Ecology and Management}, \emph{257}(1), 343--350.
\url{https://doi.org/10.1016/j.foreco.2008.09.022}

\leavevmode\hypertarget{ref-collin_conifer_2017}{}%
Collin, A., Messier, C., \& Bélanger, N. (2017). Conifer Presence May
Negatively Affect Sugar Maple's Ability to Migrate into the Boreal
Forest Through Reduced Foliar Nutritional Status. \emph{Ecosystems},
\emph{20}(4), 701--716. \url{https://doi.org/10.1007/s10021-016-0045-4}

\leavevmode\hypertarget{ref-crutzen_geology_2002}{}%
Crutzen, P. J. (2002). Geology of mankind. \emph{Nature},
\emph{415}(6867), 23--23. \url{https://doi.org/10.1038/415023a}

\leavevmode\hypertarget{ref-dornelas_assemblage_2014}{}%
Dornelas, M., Gotelli, N. J., McGill, B., Shimadzu, H., Moyes, F.,
Sievers, C., \& Magurran, A. E. (2014). Assemblage Time Series Reveal
Biodiversity Change but Not Systematic Loss. \emph{Science},
\emph{344}(6181), 296--299.
\url{https://doi.org/10.1126/science.1248484}

\leavevmode\hypertarget{ref-fisichelli_temperate_2014}{}%
Fisichelli, N. A., Frelich, L. E., \& Reich, P. B. (2014). Temperate
tree expansion into adjacent boreal forest patches facilitated by warmer
temperatures. \emph{Ecography}, \emph{37}(2), 152--161.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1600-0587.2013.00197.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-garcia_multiple_2014}{}%
Garcia, R. A., Cabeza, M., Rahbek, C., \& Araujo, M. B. (2014). Multiple
Dimensions of Climate Change and Their Implications for Biodiversity.
\emph{Science}, \emph{344}(6183), 1247579--1247579.
\url{https://doi.org/10.1126/science.1247579}

\leavevmode\hypertarget{ref-gauthier_vulnerability_2015}{}%
Gauthier, S., Bernier, P. Y., Boulanger, Y., Guo, J., Guindon, L.,
Beaudoin, A., \& Boucher, D. (2015). Vulnerability of timber supply to
projected changes in fire regime in Canada's managed forests.
\emph{Canadian Journal of Forest Research}, \emph{45}(11), 1439--1447.
\url{https://doi.org/10.1139/cjfr-2015-0079}

\leavevmode\hypertarget{ref-gilman_framework_2010}{}%
Gilman, S. E., Urban, M. C., Tewksbury, J., Gilchrist, G. W., \& Holt,
R. D. (2010). A framework for community interactions under climate
change. \emph{Trends in Ecology \& Evolution}, \emph{25}(6), 325--331.
\url{https://doi.org/10.1016/j.tree.2010.03.002}

\leavevmode\hypertarget{ref-godsoe_i_2010}{}%
Godsoe, W. (2010). I can't define the niche but I know it when I see it:
A formal link between statistical theory and the ecological niche.
\emph{Oikos}, \emph{119}(1), 53--60.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1600-0706.2009.17630.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-goldblum_deciduous_2010}{}%
Goldblum, D., \& Rigg, L. S. (2010). The Deciduous Forest - Boreal
Forest Ecotone. \emph{Geography Compass}, \emph{4}(7), 701--717.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1749-8198.2010.00342.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-holt_bringing_2009}{}%
Holt, R. D. (2009). Bringing the Hutchinsonian niche into the 21st
century: Ecological and evolutionary perspectives. \emph{Proceedings of
the National Academy of Sciences}, \emph{106}(Supplement\_2),
19659--19665. \url{https://doi.org/10.1073/pnas.0905137106}

\leavevmode\hypertarget{ref-holt_theoretical_2005}{}%
Holt, R. D., Keitt, T. H., Lewis, M. A., Maurer, B. A., \& Taper, M. L.
(2005). Theoretical models of species' borders: Single species
approaches. \emph{Oikos}, \emph{108}(1), 18--27.
\url{https://doi.org/10.1111/j.0030-1299.2005.13147.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-ipcc_climate_2014}{}%
IPCC. (2014). \emph{Climate change 2014: Fifth Assessment Synthesis
Report. Contribution of Working Groups I, II and III to the Fifth
Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change}.
\url{http://ar5-syr.ipcc.ch/}

\leavevmode\hypertarget{ref-iverson_tree-species_2013}{}%
Iverson, L. R., \& McKenzie, D. (2013). Tree-species range shifts in a
changing climate: Detecting, modeling, assisting. \emph{Landscape
Ecology}, \emph{28}(5), 879--889.
\url{https://doi.org/10.1007/s10980-013-9885-x}

\leavevmode\hypertarget{ref-jackson_balancing_2010}{}%
Jackson, S. T., \& Sax, D. F. (2010). Balancing biodiversity in a
changing environment: Extinction debt, immigration credit and species
turnover. \emph{Trends in Ecology \& Evolution}, \emph{25}(3), 153--160.
\url{https://doi.org/10.1016/j.tree.2009.10.001}

\leavevmode\hypertarget{ref-jump_altitude-for-latitude_2009}{}%
Jump, A. S., Mátyás, C., \& Peñuelas, J. (2009). The
altitude-for-latitude disparity in the range retractions of woody
species. \emph{Trends in Ecology \& Evolution}, \emph{24}(12), 694--701.
\url{https://doi.org/10.1016/j.tree.2009.06.007}

\leavevmode\hypertarget{ref-keane_exploring_2013}{}%
Keane, R. E., Cary, G. J., Flannigan, M. D., Parsons, R. A., Davies, I.
D., King, K. J., Li, C., Bradstock, R. A., \& Gill, M. (2013). Exploring
the role of fire, succession, climate, and weather on landscape dynamics
using comparative modeling. \emph{Ecological Modelling}, \emph{266},
172--186. \url{https://doi.org/10.1016/j.ecolmodel.2013.06.020}

\leavevmode\hypertarget{ref-kissling_multispecies_2015}{}%
Kissling, W. D., \& Schleuning, M. (2015). Multispecies interactions
across trophic levels at macroscales: Retrospective and future
directions. \emph{Ecography}, \emph{38}(4), 346--357.
\url{https://doi.org/10.1111/ecog.00819}

\leavevmode\hypertarget{ref-lafleur_response_2010}{}%
Lafleur, B., Paré, D., Munson, A. D., \& Bergeron, Y. (2010). Response
of northeastern North American forests to climate change: Will soil
conditions constrain tree species migration? \emph{Environmental
Reviews}, \emph{18}(NA), 279--289. \url{https://doi.org/10.1139/A10-013}

\leavevmode\hypertarget{ref-laganiere_how_2010}{}%
Laganière, J., Paré, D., \& Bradley, R. L. (2010). How does a tree
species influence litter decomposition? Separating the relative
contribution of litter quality, litter mixing, and forest floor
conditions. \emph{Canadian Journal of Forest Research}, \emph{40}(3),
465--475. \url{https://doi.org/10.1139/X09-208}

\leavevmode\hypertarget{ref-laquerre_augmentation_2009}{}%
Laquerre, S., Leduc, A., \& Harvey, B. D. (2009). Augmentation du
couvert en peuplier faux-tremble dans les pessières noires du nord-ouest
du Québec après coupe totale. \emph{Écoscience}, \emph{16}(4), 483--491.
\url{https://doi.org/10.2980/16-4-3252}

\leavevmode\hypertarget{ref-legendre_interpreting_2014}{}%
Legendre, P. (2014). Interpreting the replacement and richness
difference components of beta diversity. \emph{Global Ecology and
Biogeography}, \emph{23}(11), 1324--1334.
\url{https://doi.org/10.1111/geb.12207}

\leavevmode\hypertarget{ref-legendre_temporal_2019}{}%
Legendre, P. (2019). A temporal beta-diversity index to identify sites
that have changed in exceptional ways in space--time surveys.
\emph{Ecology and Evolution}, \emph{9}(6), 3500--3514.
\url{https://doi.org/10.1002/ece3.4984}

\leavevmode\hypertarget{ref-legendre_thirty-year_2015}{}%
Legendre, P., \& Salvat, B. (2015). Thirty-year recovery of mollusc
communities after nuclear experimentations on Fangataufa atoll (Tuamotu,
French Polynesia). \emph{Proceedings of the Royal Society B: Biological
Sciences}, \emph{282}(1810), 20150750.
\url{https://doi.org/10.1098/rspb.2015.0750}

\leavevmode\hypertarget{ref-leithead_northward_2010}{}%
Leithead, M. D., Anand, M., \& Silva, L. C. R. (2010). Northward
migrating trees establish in treefall gaps at the northern limit of the
temperate--boreal ecotone, Ontario, Canada. \emph{Oecologia},
\emph{164}(4), 1095--1106.
\url{https://doi.org/10.1007/s00442-010-1769-z}

\leavevmode\hypertarget{ref-lenoir_climate-related_2015}{}%
Lenoir, J., \& Svenning, J.-C. (2015). Climate-related range shifts - a
global multidimensional synthesis and new research directions.
\emph{Ecography}, \emph{38}(1), 15--28.
\url{https://doi.org/10.1111/ecog.00967}

\leavevmode\hypertarget{ref-legare_influence_2005}{}%
Légaré, S., Paré, D., \& Bergeron, Y. (2005). Influence of Aspen on
Forest Floor Properties in Black Spruce-dominated Stands. \emph{Plant
and Soil}, \emph{275}(1-2), 207--220.
\url{https://doi.org/10.1007/s11104-005-1482-6}

\leavevmode\hypertarget{ref-louthan_where_2015}{}%
Louthan, A. M., Doak, D. F., \& Angert, A. L. (2015). Where and When do
Species Interactions Set Range Limits? \emph{Trends in Ecology \&
Evolution}, \emph{30}(12), 780--792.
\url{https://doi.org/10.1016/j.tree.2015.09.011}

\leavevmode\hypertarget{ref-luo_observations_2013}{}%
Luo, Y., \& Chen, H. Y. H. (2013). Observations from old forests
underestimate climate change effects on tree mortality. \emph{Nature
Communications}, \emph{4}, 1655.
\url{https://doi.org/10.1038/ncomms2681}

\leavevmode\hypertarget{ref-mckenney_potential_2007}{}%
McKenney, D. W., Pedlar, J. H., Lawrence, K., Campbell, K., \&
Hutchinson, M. F. (2007). Potential Impacts of Climate Change on the
Distribution of North American Trees. \emph{BioScience}, \emph{57}(11),
939--948. \url{https://doi.org/10.1641/B571106}

\leavevmode\hypertarget{ref-meier_biotic_2010}{}%
Meier, E. S., Kienast, F., Pearman, P. B., Svenning, J.-C., Thuiller,
W., Araújo, M. B., Guisan, A., \& Zimmermann, N. E. (2010). Biotic and
abiotic variables show little redundancy in explaining tree species
distributions. \emph{Ecography}, \emph{33}(6), 1038--1048.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1600-0587.2010.06229.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-meier_climate_2012}{}%
Meier, E. S., Lischke, H., Schmatz, D. R., \& Zimmermann, N. E. (2012).
Climate, competition and connectivity affect future migration and ranges
of European trees: Future migration and ranges of European trees.
\emph{Global Ecology and Biogeography}, \emph{21}(2), 164--178.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1466-8238.2011.00669.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-mffp_placettes-echantillons_2016}{}%
MFFP. (2016). \emph{Placettes-échantillons permanentes: normes
techniques} (p. 236). Ministère des Forêts de la Faune et des Parcs,
Secteur des forêts, Direction des Inventaires Forestiers.
\url{http://collections.banq.qc.ca/ark:/52327/2748265}

\leavevmode\hypertarget{ref-mitchell_linking_2013}{}%
Mitchell, M. G. E., Bennett, E. M., \& Gonzalez, A. (2013). Linking
Landscape Connectivity and Ecosystem Service Provision: Current
Knowledge and Research Gaps. \emph{Ecosystems}, \emph{16}(5), 894--908.
\url{https://doi.org/10.1007/s10021-013-9647-2}

\leavevmode\hypertarget{ref-mori_biodiversity_2017}{}%
Mori, A. S., Lertzman, K. P., \& Gustafsson, L. (2017). Biodiversity and
ecosystem services in forest ecosystems: A research agenda for applied
forest ecology. \emph{Journal of Applied Ecology}, \emph{54}(1), 12--27.
\url{https://doi.org/10.1111/1365-2664.12669}

\leavevmode\hypertarget{ref-peng_drought-induced_2011}{}%
Peng, C., Ma, Z., Lei, X., Zhu, Q., Chen, H., Wang, W., Liu, S., Li, W.,
Fang, X., \& Zhou, X. (2011). A drought-induced pervasive increase in
tree mortality across Canada's boreal forests. \emph{Nature Climate
Change}, \emph{1}(9), 467--471.
\url{https://doi.org/10.1038/nclimate1293}

\leavevmode\hypertarget{ref-pereira_scenarios_2010}{}%
Pereira, H. M., Leadley, P. W., Proenca, V., Alkemade, R., Scharlemann,
J. P. W., Fernandez-Manjarres, J. F., Araujo, M. B., Balvanera, P.,
Biggs, R., Cheung, W. W. L., Chini, L., Cooper, H. D., Gilman, E. L.,
Guenette, S., Hurtt, G. C., Huntington, H. P., Mace, G. M., Oberdorff,
T., Revenga, C., \ldots{} Walpole, M. (2010). Scenarios for Global
Biodiversity in the 21st Century. \emph{Science}, \emph{330}(6010),
1496--1501. \url{https://doi.org/10.1126/science.1196624}

\leavevmode\hypertarget{ref-podani_general_2013}{}%
Podani, J., Ricotta, C., \& Schmera, D. (2013). A general framework for
analyzing beta diversity, nestedness and related community-level
phenomena based on abundance data. \emph{Ecological Complexity},
\emph{15}, 52--61. \url{https://doi.org/10.1016/j.ecocom.2013.03.002}

\leavevmode\hypertarget{ref-prach_four_2011}{}%
Prach, K., \& Walker, L. R. (2011). Four opportunities for studies of
ecological succession. \emph{Trends in Ecology \& Evolution},
\emph{26}(3), 119--123. \url{https://doi.org/10.1016/j.tree.2010.12.007}

\leavevmode\hypertarget{ref-price_anticipating_2013}{}%
Price, D. T., Alfaro, R. I., Brown, K. J., Flannigan, M. D., Fleming, R.
A., Hogg, E. H., Girardin, M. P., Lakusta, T., Johnston, M., McKenney,
D. W., Pedlar, J. H., Stratton, T., Sturrock, R. N., Thompson, I. D.,
Trofymow, J. A., \& Venier, L. A. (2013). Anticipating the consequences
of climate change for Canada's boreal forest ecosystems.
\emph{Environmental Reviews}, \emph{21}(4), 322--365.
\url{https://doi.org/10.1139/er-2013-0042}

\leavevmode\hypertarget{ref-pulliam_relationship_2000}{}%
Pulliam, H. R. (2000). On the relationship between niche and
distribution. \emph{Ecology Letters}, \emph{3}(4), 349--361.
\url{https://doi.org/10.1046/j.1461-0248.2000.00143.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-reich_geographic_2015}{}%
Reich, P. B., Sendall, K. M., Rice, K., Rich, R. L., Stefanski, A.,
Hobbie, S. E., \& Montgomery, R. A. (2015). Geographic range predicts
photosynthetic and growth response to warming in co-occurring tree
species. \emph{Nature Climate Change}, \emph{5}(2), 148--152.
\url{https://doi.org/10.1038/nclimate2497}

\leavevmode\hypertarget{ref-renwick_temporal_2015}{}%
Renwick, K. M., \& Rocca, M. E. (2015). Temporal context affects the
observed rate of climate-driven range shifts in tree species: Importance
of temporal context in tree range shifts. \emph{Global Ecology and
Biogeography}, \emph{24}(1), 44--51.
\url{https://doi.org/10.1111/geb.12240}

\leavevmode\hypertarget{ref-savage_elevational_2015}{}%
Savage, J., \& Vellend, M. (2015). Elevational shifts, biotic
homogenization and time lags in vegetation change during 40 years of
climate warming. \emph{Ecography}, \emph{38}(6), 546--555.
\url{https://doi.org/10.1111/ecog.01131}

\leavevmode\hypertarget{ref-scheller_spatially_2005}{}%
Scheller, R. M., \& Mladenoff, D. J. (2005). A spatially interactive
simulation of climate change, harvesting, wind, and tree species
migration and projected changes to forest composition and biomass in
northern Wisconsin, USA. \emph{Global Change Biology}, \emph{11}(2),
307--321. \url{https://doi.org/10.1111/j.1365-2486.2005.00906.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-schurr_how_2012}{}%
Schurr, F. M., Pagel, J., Cabral, J. S., Groeneveld, J., Bykova, O.,
O'Hara, R. B., Hartig, F., Kissling, W. D., Linder, H. P., Midgley, G.
F., Schröder, B., Singer, A., \& Zimmermann, N. E. (2012). How to
understand species' niches and range dynamics: A demographic research
agenda for biogeography: A demographic research agenda for biogeography.
\emph{Journal of Biogeography}, \emph{39}(12), 2146--2162.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1365-2699.2012.02737.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-sexton_evolution_2009}{}%
Sexton, J. P., McIntyre, P. J., Angert, A. L., \& Rice, K. J. (2009).
Evolution and Ecology of Species Range Limits. \emph{Annual Review of
Ecology, Evolution, and Systematics}, \emph{40}(1), 415--436.
\url{https://doi.org/10.1146/annurev.ecolsys.110308.120317}

\leavevmode\hypertarget{ref-sittaro_tree_2017}{}%
Sittaro, F., Paquette, A., Messier, C., \& Nock, C. A. (2017). Tree
range expansion in eastern North America fails to keep pace with climate
warming at northern range limits. \emph{Global Change Biology},
\emph{23}(8), 3292--3301. \url{https://doi.org/10.1111/gcb.13622}

\leavevmode\hypertarget{ref-snell_using_2014}{}%
Snell, R. S., Huth, A., Nabel, J. E. M. S., Bocedi, G., Travis, J. M.
J., Gravel, D., Bugmann, H., Gutiérrez, A. G., Hickler, T., Higgins, S.
I., Reineking, B., Scherstjanoi, M., Zurbriggen, N., \& Lischke, H.
(2014). Using dynamic vegetation models to simulate plant range shifts.
\emph{Ecography}, \emph{37}(12), 1184--1197.
\url{https://doi.org/10.1111/ecog.00580}

\leavevmode\hypertarget{ref-soberon_grinnellian_2007}{}%
Soberón, J. (2007). Grinnellian and Eltonian niches and geographic
distributions of species. \emph{Ecology Letters}, \emph{10}(12),
1115--1123. \url{https://doi.org/10.1111/j.1461-0248.2007.01107.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-stephenson_causes_2011}{}%
Stephenson, N. L., van Mantgem, P. J., Bunn, A. G., Bruner, H., Harmon,
M. E., O'Connell, K. B., Urban, D. L., \& Franklin, J. F. (2011). Causes
and implications of the correlation between forest productivity and tree
mortality rates. \emph{Ecological Monographs}, \emph{81}(4), 527--555.
\url{https://doi.org/10.1890/10-1077.1}

\leavevmode\hypertarget{ref-svenning_influence_2014}{}%
Svenning, J.-C., Gravel, D., Holt, R. D., Schurr, F. M., Thuiller, W.,
Münkemüller, T., Schiffers, K. H., Dullinger, S., Edwards, T. C.,
Hickler, T., Higgins, S. I., Nabel, J. E. M. S., Pagel, J., \& Normand,
S. (2014). The influence of interspecific interactions on species range
expansion rates. \emph{Ecography}, \emph{37}(12), 1198--1209.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1600-0587.2013.00574.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-talluto_extinction_2017}{}%
Talluto, M. V., Boulangeat, I., Vissault, S., Thuiller, W., \& Gravel,
D. (2017). Extinction debt and colonization credit delay range shifts of
eastern North American trees. \emph{Nature Ecology \& Evolution},
\emph{1}, 0182. \url{https://doi.org/10.1038/s41559-017-0182}

\leavevmode\hypertarget{ref-thuiller_road_2013}{}%
Thuiller, W., Münkemüller, T., Lavergne, S., Mouillot, D., Mouquet, N.,
Schiffers, K., \& Gravel, D. (2013). A road map for integrating
eco-evolutionary processes into biodiversity models. \emph{Ecology
Letters}, \emph{16}, 94--105. \url{https://doi.org/10.1111/ele.12104}

\leavevmode\hypertarget{ref-vanderwel_climate-related_2013}{}%
Vanderwel, M. C., Lyutsarev, V. S., \& Purves, D. W. (2013).
Climate-related variation in mortality and recruitment determine
regional forest-type distributions: Forest distributions from
demography. \emph{Global Ecology and Biogeography}, \emph{22}(11),
1192--1203. \url{https://doi.org/10.1111/geb.12081}

\leavevmode\hypertarget{ref-vanderwel_how_2014}{}%
Vanderwel, M. C., \& Purves, D. W. (2014). How do disturbances and
environmental heterogeneity affect the pace of forest distribution
shifts under climate change? \emph{Ecography}, \emph{37}(1), 10--20.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1600-0587.2013.00345.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-van_mantgem_apparent_2007}{}%
van Mantgem, P. J., \& Stephenson, N. L. (2007). Apparent climatically
induced increase of tree mortality rates in a temperate forest.
\emph{Ecology Letters}, \emph{10}(10), 909--916.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1461-0248.2007.01080.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-van_mantgem_widespread_2009}{}%
van Mantgem, P. J., Stephenson, N. L., Byrne, J. C., Daniels, L. D.,
Franklin, J. F., Fule, P. Z., Harmon, M. E., Larson, A. J., Smith, J.
M., Taylor, A. H., \& Veblen, T. T. (2009). Widespread Increase of Tree
Mortality Rates in the Western United States. \emph{Science},
\emph{323}(5913), 521--524.
\url{https://doi.org/10.1126/science.1165000}

\leavevmode\hypertarget{ref-vellend_global_2013}{}%
Vellend, M., Baeten, L., Myers-Smith, I. H., Elmendorf, S. C.,
Beausejour, R., Brown, C. D., De Frenne, P., Verheyen, K., \& Wipf, S.
(2013). Global meta-analysis reveals no net change in local-scale plant
biodiversity over time. \emph{Proceedings of the National Academy of
Sciences}, \emph{110}(48), 19456--19459.
\url{https://doi.org/10.1073/pnas.1312779110}

\leavevmode\hypertarget{ref-vissault_biogeographie_2016}{}%
Vissault, S. (2016). \emph{Biogéographie et dynamique de la forêt
tempérée nordique dans un contexte de changement climatiques.} {[}Master
thesis{]}. Université du Québec à Rimouski.

\leavevmode\hypertarget{ref-wisz_role_2013}{}%
Wisz, M. S., Pottier, J., Kissling, W. D., Pellissier, L., Lenoir, J.,
Damgaard, C. F., Dormann, C. F., Forchhammer, M. C., Grytnes, J.-A.,
Guisan, A., Heikkinen, R. K., Høye, T. T., Kühn, I., Luoto, M.,
Maiorano, L., Nilsson, M.-C., Normand, S., Öckinger, E., Schmidt, N. M.,
\ldots{} Svenning, J.-C. (2013). The role of biotic interactions in
shaping distributions and realised assemblages of species: Implications
for species distribution modelling. \emph{Biological Reviews},
\emph{88}(1), 15--30.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1469-185X.2012.00235.x}

\leavevmode\hypertarget{ref-woodall_assessing_2013}{}%
Woodall, C. W., Zhu, K., Westfall, J. A., Oswalt, C. M., D'Amato, A. W.,
Walters, B. F., \& Lintz, H. E. (2013). Assessing the stability of tree
ranges and influence of disturbance in eastern US forests. \emph{Forest
Ecology and Management}, \emph{291}, 172--180.
\url{https://doi.org/10.1016/j.foreco.2012.11.047}

\leavevmode\hypertarget{ref-xu_importance_2012}{}%
Xu, C., Gertner, G. Z., \& Scheller, R. M. (2012). Importance of
colonization and competition in forest landscape response to global
climatic change. \emph{Climatic Change}, \emph{110}(1-2), 53--83.
\url{https://doi.org/10.1007/s10584-011-0098-5}

\leavevmode\hypertarget{ref-zhang_half-century_2015}{}%
Zhang, J., Huang, S., \& He, F. (2015). Half-century evidence from
western Canada shows forest dynamics are primarily driven by competition
followed by climate. \emph{Proceedings of the National Academy of
Sciences}, \emph{112}(13), 4009--4014.
\url{https://doi.org/10.1073/pnas.1420844112}

\leavevmode\hypertarget{ref-zhu_failure_2012}{}%
Zhu, K., Woodall, C. W., \& Clark, J. S. (2012). Failure to migrate:
Lack of tree range expansion in response to climate change. \emph{Global
Change Biology}, \emph{18}(3), 1042--1052.
\url{https://doi.org/10.1111/j.1365-2486.2011.02571.x}

\end{document}
