\francais

\chapter*{Avant-propos}

Cette thèse est rédigée sous forme d'articles scientifiques, qui forment
le coeur du document, et sont complétés d'une introduction et conclusion
générale. Deux des articles sont déjà publiés ou acceptés à des revues
avec comité de lecture, et un article reste en préparation pour
soumission.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Brice, M.H., Cazelles, K., Legendre, P., \& Fortin, M. (2019).
  Disturbances amplify tree community responses to climate change in the
  temperate--boreal ecotone. Global Ecology and Biogeography, 28(11),
  1668--1681. https://doi.org/10.1111/geb.12971 (Publié)
\item
  Brice, M.H., Vissault, S., Vieira, W., Gravel, D., Legendre, P., \&
  Fortin, M. Moderate disturbances accelerate forest transition dynamics
  under climate change in the temperate-boreal ecotone of eastern North
  America. Global Change Biology. https://doi.org/10.1111/gcb.15143
  (Accepté)
\item
  Brice, M.H., Chalumeau, A., Grondin, P., Fortin, M.J \& Legendre, P.
  Northern range shifts of temperate tree saplings in Québec: the role
  of climate, stand composition, soils and disturbances on recruitment
  dynamics. (En préparation)
\end{enumerate}

J'ai élaboré les idées derrière les trois études, collecté les données,
effectué les analyses et rédigé les manuscrits. Mes directeurs Pierre
Legendre et Marie-Josée Fortin ont aussi suivi chaque étape de cette
thèse, ont contribué à l'amélioration des manuscrits. À travers ma
thèse, j'ai eu la chance de collaborer avec plusieurs chercheurs, Kevin
Cazelles, Steve Vissault, Willian Vieira, Dominique Gravel, Aurélie
Chalumeau et Pierre Grondin. Ceux-ci ont contribué de manière
substantielle à la version finale des manuscrits et sont donc inclus en
tant que co-auteurs.

\textbf{Accessibilité et reproductibilité de mes travaux}

L'ensemble des données et des scripts utilisés dans le cadre de ma thèse
sont disponibles librement. Ainsi, les codes nécessaires à la mise en
forme des bases de données climatiques et des données d'inventaires
forestiers sont accessibles à travers le dépôt:
https://github.com/mhBrice/Quebec\_data. Ce dépôt permet de nettoyer et
mettre en forme les données utilisées dans mes trois chapitres de thèse.
Ensuite, chaque chapitre a un dépôt indépendant qui contient toutes les
données nettoyées ainsi que les scripts R pour reproduire les analyses
et les figures. Les scripts pour reproduire les analyses du chapitre 1
sont disponibles en ligne à l'adresse:
https://github.com/mhBrice/thermophilization. Les scripts du chapitre 2
peuvent être consultées en ligne à l'adresse:
https://github.com/mhBrice/transition. En enfin, le dépôt du chapitre 3
se trouve à l'adresse: https://github.com/mhBrice/recrutement.
